Penelitian ini berjudul Studi Deskriptif Mengenai Body Image Pada Pria 
Dewasa Awal Yang Bergaya Metroseksual di Pusat Kebugaran  X Kota Bandung.  
Penelitian ini bertujuan untuk mengetahui body image pada pria dewasa awal 
yang bergaya metroseksual kota Bandung dengan faktor-faktor yang memengaruhi 
body image. Body image adalah bagaimana individu   menggambarkan tubuhnya 
sendiri, serta bagaimana individu percaya orang lain menggambarkan tubuh 
individu tersebut dengan factor-faktor yang memengaruhi body image. Body image 
memiliki tiga dimensi yaitu penampilan fisik (appearance), kebugaran (fitness) dan 
kesehatan (health/illness) serta memiliki empat faktor yang melatarbelakangi body 
image, yakni cultural socialization, physical characteristic, personality attributes dan 
Alat ukur body image yang berbentuk kuesioner yang di adaptasi dari 
Multidimensional Body-Self Relations Questionnaire (MBSRQ). Alat ini 
dikembangkan pertama kali oleh Thomas F. Cash pada tahun 1989. Jumlah item 
yang digunakan adalah 45 item yang diambil dari 54 item berdasarkan hasil uji 
validitas 0,841 dan tingkat reliabilitas tinggi 0.912. Jumlah sampel dalam penelitian 
ini 50 responden dengan karakteristik pria dewasa awal yang sudah lebih dari 
setahun bergaya metroseksual di kota Bandung. Sampling yang digunakan adalah 
snowball sampling. 
Berdasarkan hasil penelitian dapat diketahui body image dari pria dewasa 
awal yang bergaya metroseksual di kota Bandung yaitu sebanyak 76% (38 
responden) memiliki body image negative dan 24% (12 responden) memiliki body 
image positif. Hal ini menunjukkan bahwa mayoritas pria dewasa awal yang bergaya 
metroseksual di kota Bandung tidak puas dengan memiliki penghayatan bahwa 
karakter fisik yang dimilikinya kurang menarik dan merasa tidak puas sehingga 
memiliki body image negatif. 
Saran bagi pria dewasa awal yang bergaya metroseksual agar lebih aktif 
mencari sumber informasi, tips serta artikel yang tepat untuk merawat dan menjaga 
penampilan fisik, kesehatan dan kebugaran bagi pria dewasa awal guna 
meningkatkan kepercayaan diri para pria metroseksual dalam rangka mengubah 
body image yang negatif menjadi body image yang positif. Hal tersebut dilakuan 
untuk membangun body image yang positif. 
Daftar Lampiran                        . vii 
BAB  I  PENDAHULUAN                   . 1 
I.1 Latar Belakang Masalah 
Sembilan tahun belakangan ini terdapat gejala dan fenomena menarik dari 
gaya hidup dan identifikasi bagi pria dewasa awal di perkotaan. Dalam 
perkembangannya, gaya hidup pria dewasa awal di perkotaan modern 
berpenghasilan lebih serta sangat peduli kepada penampilan dan citra dirinya. 
Kecenderungan kaum pria untuk "mempercantik" penampilan melalui tindakan 
bedah kosmetik atau estetik dari tahun ke tahun semakin meningkat.  
Pria yang baru saja memasuki masa dewasa awal (21-40 tahun) memiliki 
dua kriteria agar dapat disebut dewasa, yaitu mencapai kemandirian ekonomi dan 
kemandirian dalam membuat atau mengambil suatu keputusan. Salah satu kriteria 
pada pria agar dapat dikatakan memasuki masa dewasa awal adalah ketika pria 
tersebut mendapatkan pekerjaan full-time dan menetap. Selain itu, pria yang 
memasuki masa dewasa awal harus dapat berinteraksi dengan lingkungan dan 
salah satu cara untuk memenuhi tugas perkembangan tersebut adalah dengan 
bekerja (Santrock, 1995). 
Banyak pria yang berusaha untuk mendapatkan pekerjaan agar dapat 
memenuhi kebutuhan hidupnya sehingga tidak lagi bergantung kepada orang lain. 
Akan tetapi, untuk memasuki dunia kerja ternyata tidak mudah. Pada saat ini, 
banyak sekali tuntutan yang harus dipenuhi oleh pria yang akan bekerja, salah 
satunya adalah berpenampilan menarik. 
Beberapa tahun lalu, pria yang merawat wajah dan tubuhnya dengan 
seksama bisa dicap sebagai gay atau dianggap sebagai kegiatan wanita atau pria 
yang kewanita-wanitaan. Dulu orang menganggap pria sejati adalah pria dengan 
bulu di wajah yang tak tercukur rapi, rambut awut-awutan, wajah keras dan tubuh 
berotot, namun kini pria modern adalah pria yang berwajah klimis dan berpakaian 
rapi serta bersepatu mengkilap. Sebenarnya gejala tersebut tidak terlalu 
mengejutkan dan tak bisa dibilang mengkhawatirkan. Ketika semua hidup dalam 
lingkungan sosial dan dalam hampir semua situasi sosial, penampilan fisik dan 
kesan pertama memegang peranan yang amat besar. Kecenderungan tersebut 
menyusul munculnya tren atau gaya hidup metroseksual. (www.harianglobal.com, 
diakses 21 September 2011). 
Gaya hidup menggambarkan keseluruhan diri seseorang yang berinteraksi 
dengan lingkungannya (Kottler dalam Sakinah, 2002). Menurut Susanto (dalam 
Nugrahani, 2003), gaya hidup adalah perpaduan antara kebutuhan ekspresi diri 
dan harapan kelompok terhadap seseorang dalam bertindak merujuk pada norma 
yang berlaku. Gaya hidup berkaitan erat dengan konsumerisme, kapitalisme 
bahkan perilaku narsisme. Oleh karena itu banyak diketahui macam gaya hidup 
yang berkembang di masyarakat. 
Jika melihat pada satu atau dua dekade yang lalu, terkesan abnormal jika 
melihat pria menggunakan pakaian-pakaian yang modis, menggunakan peralatan 
dandan, pergi ke salon, dan lain sebagainya. Kata-kata sarkas, seperti: bencong, 
hingga tuduhan gay dapat muncul kapan saja kepada pria-pria tersebut. Kini, 
kaum pria modis tadi telah menempatkan diri dalam strata sosial yang diakui 
bahkan mereka dianggap sebagai kalangan  menengah atas  dengan sebutan 
eksklusif pria metroseksual (www.wikimu.com, 2009) 
Pria metroseksual adalah pria yang memiliki kondisi finansial yang baik 
dan sangat perhatian terhadap penampilan diri. Mereka suka meluangkan waktu 
untuk melakukan perawatan diri seperti pergi ke salon untuk menikur, pedikur, 
creambath, spa dan berolah raga di pusat kebugaran. Mereka juga tidak ragu 
untuk menghabiskan berjuta-juta rupiah untuk memperindah penampilan mereka. 
Oleh karena itu pakaian, sepatu, bahkan parfum yang mereka gunakan selalu 
mengikuti perkembangan zaman. Pria metroseksual banyak ditemui di kota-kota 
besar terutama di kota Jakarta dan Bandung (detik.com, 2010). 
Pria metroseksual merasa diri harus tampil maksimal untuk dapat diterima 
di lingkungannya maupun karena tuntutan pekerjaan. Adapun yang memang 
merasa kurang puas dengan keadaan fisik yang dimiliki sehingga banyak yang 
menghabiskan 1-2 jam di pagi hari untuk kegiatan rutin dan rela berjam-jam di 
salon atau spa di akhir pekan untuk memanjakan diri sebagai kompensasi dari 
kerja kerasnya selama hari Senin sampai Jumat. Salah seorang pria metroseksual 
yang tergolong pengusaha muda menjelaskan rutinitas kegiatan pagi harinya itu 
seperti mandi, olahraga ringan, memilih baju yang sesuai, memakai pelembab 
wajah, bedak tipis, pelembab bibir, parfum, dan mengoleskan gel rambut yang 
memakan waktu kurang lebih 1,5 jam. Di tas kerjanya pun tidak ketinggalan 
bedak, pelembab bibir, penyegar mulut, sikat gigi, parfum serta perlengkapan 
bisnisnya. Rata-rata seorang pria metroseksual menghabiskan dana Rp. 2-5 juta 
per bulan untuk memenuhi kebutuhannya. Mulai dari ke salon atau spa, membeli 
baju, parfum, aksesoris serta mendatangi tempat kebugaran. 
(http://swa.co.id/priapria-metroseksual, 2010) 
Metroseksual merupakan sebuah istilah baru yaitu sebuah kata majemuk 
yang berasal dari paduan dua istilah metropolitan dan heteroseksual. Istilah ini 
dipopulerkan pada tahun 1994 yang merujuk pada pria (khususnya yang hidup 
pada masyarakat post-industry, dengan budaya kapitalis) yang menampilkan ciri-
ciri atau stereotype yang sering dikaitkan dengan pria homoseksual (seperti 
perhatian berlebih terhadap penampilan), meskipun dia bukanlah seorang 
homoseksual. 
Metroseksual pertama kali diusung oleh Mark Simpson, penulis asal 
Inggris, pada tahun 1994 di sebuah website. Istilah ini berkembang relatif lambat 
dari satu media ke media lainnya sepanjang tahun 1994 sampai awal tahun 2000-
an. Tapi ketika Simpson kembali menulis artikel di majalah online Salon.com 
mengenai pria metroseksual pada 22 Juli 2002, fenomena ini langsung menggejala 
di seluruh dunia. Kemunculan David Beckham sebagai kapten sepak bola Inggris 
yang aktraktif dengan gaya metroseksualnya telah menyita perhatian publik dunia, 
dan dinilai begitu pas dengan kategori pria metroseksual. Kemunculan Beckham 
memang lantas menjadikannya salah satu icon pria metroseksual, sekaligus 
membuat metroseksual diterima karena adanya tokoh terkenal yang jadi 
panutannya (Salon.com, 2002). 
Adanya public figure di Indonesia yang memerhatikan penampilan 
menambah jumlah sosok pria yang bergaya metroseksual. Diawali dari 
Anjasmara, Atalariksyah, Ferry Salim dengan gayanya yang kelimis, pakaian 
branded dan mengikuti perkembangan tren berpakaian. Diikuti dengan 
kemunculan generasi muda seperti, Nicholas Saputra, Indra Brugman, Vidi 
Aldiano, Indra Bekti, grup band RAN, SMASH tampil dengan gaya berpakaian 
yang branded, lebih berani dan variatif. Berbagai cara ditempuh untuk membuat 
penampilan semakin menarik dan melakukan perawatan untuk menjaga kesehatan 
dan kebugaran tubuhnya seperti, melakukan facial, massage dan fitness  
Berbagai usaha dilakukan pria metroseksual untuk mendapatkan tubuh 
yang ideal sehingga terlihat menarik seperti dapat menggunakan pakaian yang 
sesuai dengan bentuk tubuh, menggunakan alat-alat kecantikan, namun usaha 
tersebut belum sepenuhnya dapat memuaskan penampilan mereka. Hal ini sejalan 
dengan pendapat Hurlock, 1999 yang menyatakan bahwa meskipun pakaian dan 
alat kecantikan dapat digunakan untuk menyembunyikan bentuk fisik yang 
dianggap menarik, hal tersebut belum cukup untuk menjamin adanya perasaan 
puas terhadap tubuhnya. 
Bukan hal yang aneh apabila kebanyakan pria metroseksual menghabiskan 
jutaan rupiah untuk tetap menjaga penampilan. Pria metroseksual juga terlihat 
segar dan bugar karena rutin menjaga kondisi badannya dengan mengatur asupan 
makanan diimbangi dengan berolah raga misalnya, fitness. Pria metroseksual 
umumnya menginginkan perut yang tidak berlemak, dan kerutan di wajah sebisa 
mungkin dihilangkan. Pria metroseksual seringkali melakukan bedah plastik untuk 
mencapai tujuan tersebut. Apabila pria yang terlalu mementingkan penampilan 
fisik namun kurang memerhatikan kebutuhan asupan gizinya maka akan 
berkembang gangguan-gangguan lain yang lebih serius seperti body dysmorphic 
disorder atau selalu merasa tidak puas akan bentuk tubuhnya yang dapat 
mengakibatkan individu menghabiskan jutaan rupiah untuk melakukan bedah 
plastik serta gangguan-gangguan perilaku makan seperti anorexia nervosa dan 
bulimia yang justru membuat penampilannya semakin memburuk 
(lautan.blogspot.com). 
Penampilan yang menarik pada pria metroseksual sebenarnya merupakan 
suatu penilaian yang sangat subjektif dari lingkungan terhadap individu tersebut. 
Oleh karena itu, untuk lebih percaya diri dalam berinteraksi dengan 
lingkungannya, banyak pria metroseksual yang berusaha untuk tampil semenarik 
mungkin. Perasaan pria terhadap tubuhnya untuk berpenampilan menarik pada 
umumnya karena ketidakpuasan. Hal ini merupakan salah satu pengertian umum 
dari body image. 
Cash dan Pruzinsky (dalam Thompson, et al, 1999) mengemukakan bahwa 
body image adalah sikap yang dimiliki individu yang memasuki masa dewasa 
awal terhadap tubuhnya, yang meliputi penampilan fisik, kebugaran dan 
kesehatan. Thompson, et al, (1999) juga mengemukakan bahwa body image 
adalah representasi internal dan persepsi individu mengenai tubuhnya. Misalnya 
ketika individu merasa bahwa tubuhnya itu lengkap atau tidak, atau ketika 
individu merasa bahwa tubuhnya itu tinggi atau pendek, gemuk atau kurus. Hal ini 
ternyata dapat berpengaruh besar terhadap bagaimana individu menghayati 
dirinya dan dalam menjalani kehidupannya sehari-hari.  
Menurut Cash (2004), negative body image merupakan ketidakpuasan 
individu terhadap body image-nya. Derajat kepuasan atau penerimaan individu 
atas tubuhnya atau bagian-bagian tubuhnya disebut dengan kepuasan body image 
(Thompson, et al, 1999). Jika individu tidak dapat meraih bentuk tubuh yang 
diharapkan, ketidakpuasan terhadap tubuhnya akan meningkat, yang kemudian 
berkembang menjadi negative body image (Heinberg dalam Thompson, 1996). 
Ketidakpuasan ini dapat menyebabkan individu memiliki harga diri yang rendah, 
depresi, kecemasan dan menarik diri dari lingkungan sosial, bahkan mengalami 
disfungsi seksual (Cash dan Grant dalam Thompson, 1996). 
Powers dan Erickson (2000) mengatakan bahwa dalam suatu penelitian 
ditemukan bahwa pria yang mempersepsikan ukuran tubuhnya sebagai rata-rata 
akan lebih puas dibandingkan dengan pria yang mempersepsikan tubuhnya 
sebagai kurus atau gemuk, tanpa memandang ukuran tubuh yang sebenarnya. 
Dalam hal ini persepsi sangat menentukan perasaan seseorang dalam memberikan 
label terhadap bentuk tubuhnya. Banyak pula peneliti yang mengatakan kuatnya 
tuntutan masyarakat mengenai standar penampilan ideal disebabkan tren yang 
berlaku dalam masyarakat yang memengaruhi body image seseorang (Fallon 
dalam Thompson, 1996).  
Tren metroseksual dengan bentuk tubuh ideal dapat memengaruhi persepsi 
pria tentang tubuhnya. Adanya tuntutan untuk selalu tampil menarik dan 
mempunyai bentuk tubuh ideal khususnya dalam dunia pekerjaan dapat 
memengaruhi pria untuk mencapai bentuk tubuh ideal tersebut (Mazur dalam 
Thompson 1996). Banyak pria yang merasa tidak nyaman dengan tubuh mereka 
seiring dengan adanya gambar-gambar di media massa yang memperlihatkan 
bentuk tubuh yang ideal bagi pria. Menurut McCabe dan Ricciardelli (2003) 
media massa tampaknya sangat berpengaruh dalam menyebarkan image bahwa 
untuk berpenampilan, seorang pria metroseksual menaruh perhatian lebih kepada 
penampilan fisik, memiliki tinggi badan dan berat badan yang proporsional. 
Kegiatan yang dilakukan oleh pria dewasa awal yang bergaya 
metroseksual biasanya memiliki aktivitas luar yang bergengsi. Sehingga  banyak 
pria dewasa awal yang bergaya metroseksual ditemui di kafe-kafe, salon, pusat 
perbelanjaan dan klub-klub olah raga. Michael Flocker, penulis "The Metrosexual 
Guide to Style" mengatakan gambaran tubuh ideal untuk pria metroseksual abad 
ke-21 yang baru adalah yang alami, tegap, dan bugar. Pria berotot hasil suntikan 
steroid sudah dianggap basi. Sebaliknya, yang menjadi tren saat ini adalah bentuk 
tubuh yang ramping dan sehat.  
Beberapa tahun terakhir ini, perhatian terhadap body image pada pria 
perlahan mulai menunjukkan peningkatan (Pope, Phillips, dan Olivardia, 2008). 
Garner (2007) menyatakan bahwa dalam suatu survei yang diterbitkan oleh 
majalah Psychology Today, jumlah pria yang merasa tidak puas dengan bentuk 
tubuh mereka meningkat dari 15% pada tahun 1997 menjadi 43% pada tahun 
2007 dan lebih banyak pria (38%) yang merasa tidak puas dengan bentuk dan 
ukuran dada mereka dibandingkan dengan wanita (34%).  
Menurut Kepala Sub-Bagian Bedah Plastik Rumah Sakit  X  di kota 
Bandung ketidakpuasan terhadap bentuk tubuh tersebut salah satunya disebabkan 
oleh adanya penimbunan lemak dalam tubuh. Tak heran jika kemudian upaya-
upaya membentuk tubuh ideal sebenarnya lebih banyak berkaitan dengan usaha 
atau tindakan untuk mengurangi tumpukan lemak yang berlebih pada tubuh 
seperti sedot lemak (liposuction), operasi bedah, atau sayatan pada bagian tertentu 
tubuh yang dianggap banyak mengandung lemak, pemberian hormon penyusut 
lemak, hingga diet makanan anti lemak dan olahraga yang bisa membakar lemak. 
Tanpa mengesampingkan bahwa tindakan bedah plastik bagi sebagian pasien pria 
dewasa awal yang sudah telanjur memiliki kelebihan lemak atau alasan-alasan 
tertentu, tindakan bedah plastik adalah salah satu cara untuk mendapatkan wajah 
menarik dan tubuh ideal. Namun, bagi sebagian pria dewasa awal, mendapatkan 
wajah menarik dan tubuh ideal tidak saja relatif lebih mudah dan murah, tapi juga 
bisa dilakukan sejak dini (www.solusisehat.net, diakses 21 Maret 2008). 
Banyak yang dapat dilakukan untuk memiliki tubuh yang ramping dan 
sehat, antara lain adalah fitness. Banyak orang yang memiliki kesalahpahaman 
terhadap arti kata fitness. Oleh sebagian besar orang, fitnes adalah aktivitas 
angkat-angkat besi yang hanya dilakukan oleh pria yang ingin membesarkan 
badan. Padahal sebenarnya, definisi dari kata fitness itu sendiri adalah 
"kebugaran", fitness juga berarti "lebih dari sekadar sehat". Gaya hidup fitness 
pada dasarnya adalah gaya hidup yang melibatkan kegiatan ataupun aktivitas yang 
membuat orang menjadi lebih bugar, di mana 3 komponen utama yang perlu 
dijalankan secara teratur, seimbang, dan konsisten yakni olah raga, nutrisi dan 
istirahat. (Ade Rai - Health Ambassador & Fitness Motivator, November 2006) 
Begitu banyak pusat kebugaran di kota Bandung, salah satunya adalah 
pusat kebugaran  X  yang didirikan oleh John Franklin pada tahun 2003, dan 
mulai beroperasi pada bulan Februari 2004 dengan pembukaan terobosan klub EX 
Jakarta.  
Penawaran harga yang tergolong mahal untuk menjadi anggota di pusat 
kebugaran  X  membuat para peminatnya berasal dari kalangan menengah keatas 
yang lebih mementingkan prestige, life style, dibandingkan dengan tujuan 
fitnessnya itu sendiri.  memiliki citra sebagai tujuan trendi untuk komunitas kuat, 
perkotaan dan metroseksual.  
 Menjadi anggota di Pusat kebugaran  X  tergolong premium  sehingga 
konsumennya pun kebanyakan dari kalangan menengah keatas pusat kebugaran 
 X  menawarkan konsep gaya hidup yang unik, perpaduan pusat kebugaran 
dengan suasana hiburan memastikan olahraga berenergi tinggi, memotivasi dan 
menghibur. Banyak anggota pusat kebugaran  X  bergabung tidak hanya untuk 
berolahraga, namun juga untuk menambah teman, bergabung dalam kelas-kelas, 
rileks dan bersantai di lounge dan salon club yang dinamis. Pusat kebugaran  X  
berlokasi di dalam pusat perbelanjaan kota Bandung agar para anggota, setelah 
berolahraga bisa berbelanja, atau pergi ke bioskop dengan nyaman. Ini membantu 
para anggota pusat kebugaran  X  menggabungkan olahraga sehat dengan rutinitas 
harian mereka yang sibuk. pusat kebugaran  X  adalah perusahaan kesegaran, 
kebugaran, dan kesehatan yang berkembang tercepat di Asia Tenggara dengan 
lebih dari 100.000 anggota dan lebih dari 40 klub berlokasi di seluruh Asia  
Pusat kebugaran  X  kota Bandung yang dilengkapi lebih dari 300 
peralatan dan sekitar 20 pelatih, dan memiliki  anggota mencapai 3.500 orang  
yang sebagian besar anggota pusat kebugaran  X  yakni kalangan profesional 
dengan usia 20-40 tahun. Setiap pekan, lebih dari 150 kelas digelar, seperti yoga, 
dance, dan aerobic (nasional.kompas.com). 
Menurut hasil survei awal yang telah dilakukan melalui wawancara 
terhadap 10 pria dewasa awal yang bergaya metroseksual yang menjadi anggota 
di pusat kebugaran  X   kota Bandung, 7 diantaranya memiliki penghayatan 
bahwa dirinya merasa penting melakukan fitness dan merasa tidak puas dengan 
bentuk tubuh yang dimiliki karena mereka menginginkan tubuh ideal guna 
meningkatkan kepercayaan diri saat mengenakan pakaian untuk di dunia kerja dan 
menarik perhatian lawan jenis. Sedangkan, 3 dari 10 responden pria dewasa awal 
yang bergaya metroseksual yang menjadi anggota di pusat kebugaran  X   kota 
Bandung menyatakan penghayatan yang dirasa penting dan merasa puas dengan 
tubuh yang dimiliki. Mereka mengikuti fitnes guna menjaga kesehatan dan 
kebugaran. Selain itu, 6 dari 10 responden yang menjadi anggota di pusat 
kebugaran  X   kota Bandung mengatakan bahwa mereka belum puas dengan 
penampilan fisik, bentuk tubuh, kekuatan otot, atau stamina yang dimiliki saat ini. 
Mereka mengatakan bahwa mereka kurang merasa proporsional antara tinggi 
badan dan berat badan, dan mereka merasa bentuk ototnya belum sempurna. 
Dari survei di atas dapat diketahui bahwa lebih dari 70% pria dewasa awal 
yang bergaya metroseksual yang menjadi anggota di pusat kebugaran  X   kota 
Bandung memiliki body image yang negatif karena kebanyakan dari mereka 
merasa tidak puas dengan bentuk tubuhnya yang tidak tumbuh otot, dada tidak 
bidang, dan kegemukan memuat para pria dewasa awal memiliki rasa tidak 
percaya diri, menarik diri, sulit mendapatkan pasangan dan ingin mengubah 
bentuk tubunya dengan berolah raga dengan harapan membentuk tubuh dengan 
cara yang sehat. Keinginan para pria dewasa awal yang bergaya metroseksual 
yang menjadi anggota di pusat kebugaran  X  untuk memiliki tubuh ideal 
seringkali menimbulkan masalah, yang kemudian mendorong pria untuk berusaha 
melakukan berbagai cara agar tujuan berpenampilan ideal dapat tercapai.  
Berdasarkan masalah-masalah yang telah dipaparkan di atas, maka peneliti 
tertarik untuk mengadakan penelitian mengenai body image pada pria dewasa 
awal yang bergaya metroseksual di pusat kebugaran  X  kota Bandung. 
 Bagaimana body image yang dimiliki oleh pria dewasa awal yang 
bergaya metroseksual di pusat kebugaran  X  kota Bandung  
Maksud penelitian ini adalah untuk mengetahui body image pada pria 
dewasa awal yang bergaya metroseksual di pusat kebugaran  X  kota Bandung. 
Tujuan penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran body image 
yang meliputi penghayatan positif atau negatif mengenai penampilan fisik 
(appearance), kebugaran (fitness), serta kesehatan (health/illness) pada pria yang 
bergaya metroseksual di pusat kebugaran  X  Bandung. 
Kegunaan ilmiah penelitian ini adalah untuk memberikan informasi bagi 
ilmu Psikologi khususnya bidang Psikologi klinis mengenai body image pada pria 
yang bergaya metroseksual. 
Hasil penelitian ini juga diharapkan dapat memberikan sumbangan 
informasi bagi peneliti lain yang ingin meneliti lebih lanjut mengenai body image 
pada pria yang bergaya metroseksual. 
Menginformasikan kepada pria dewasa awal yang bergaya metroseksual 
yang menjadi anggota di pusat kebugaran  X  kota Bandung mengenai penyebab-
penyebab body image negatif dan memberikan cara menerima kondisi tubuh apa 
adanya, serta mengatasinya dengan metode yang positif seperti mengatur pola 
makan dan tidur cukup. 
Penampilan yang menarik pada individu sebenarnya merupakan suatu 
penilaian yang subjektif dari lingkungan terhadap individu tersebut. Oleh karena 
itu, untuk lebih percaya diri dalam berinteraksi dengan lingkungannya, banyak 
individu khususnya pria dewasa awal yang berusaha untuk tampil semaksimal 
mungkin sesuai dengan tuntutan masyarakat terutama terhadap tuntutan dalam 
tempatnya bekerja, yang senantiasa mengharuskan untuk berpenampilan menarik. 
Pria metroseksual merasa dirinya harus tampil maksimal untuk dapat diterima di 
lingkungannya maupun karena tuntutan pekerjaan. Metroseksual adalah sebuah 
istilah baru, sebuah kata majemuk yang berasal dari paduan dua istilah: 
metropolitan dan heteroseksual. Istilah ini dipopulerkan pada tahun 1994 untuk 
merujuk kepada pria (khususnya yang hidup di masyarakat post-industri, dengan 
budaya kapitalis) yang menampilkan ciri-ciri atau stereotipe yang sering dikaitkan 
dengan pria homoseksual (seperti perhatian berlebih terhadap penampilan), 
meskipun dia bukanlah seorang homoseksual. Tuntutan pekerjaan dan lingkungan 
kemudian menimbulkan perasaan kepuasan atau ketidakpuasan pada pria yang 
bergaya metroseksual tersebut untuk senantiasa berpenampilan menarik.  
Terdapat beberapa pengertian mengenai body image yang dikemukakan 
oleh para ahli. Menurut Papalia, Olds dan Fieldman (dalam Papalia, 2008) body 
image adalah evaluasi mengenai penampilan seseorang. Jade (1999) mengatakan 
bahwa body image adalah perasaan subjektif mengenai penampilam dan tubuh. 
Cash dan Deagle (dalam Jones, 2002) mendefinisikan body image sebagai derajat 
kepuasan individu terhadap dirinya secara fisik yang mencakup ukuran, bentuk, 
dan penampilan umum. 
Menurut Cash dan Pruzinsky (2002), body image merupakan sikap yang 
dimiliki seseorang terhadap tubuhnya yang dapat berupa penilaian positif atau 
negatif. Body image bagi pria dewasa awal yang bergaya metroseksual merupakan 
suatu hal yang penting, karena pada masa dewasa awal pria banyak memiliki 
tuntutan, baik dari lingkungan sosial maupun pekerjaan. Tuntutan ini 
menimbulkan respon tersendiri bagi pria dewasa awal berupa tingkah laku yang 
ingin memerhatikan penampilan fisiknya. Keinginan ini disebabkan karena pria 
dewasa awal yang bergaya metroseksual sering merasa tidak puas terhadap 
penampilan dirinya. Bagaimana perasaan individu mengenai penampilan fisik 
inilah yang disebut dengan body image (Valencia, 2008). Body image dapat juga 
didefinisikan sebagai derajat kepuasan individu terhadap dirinya secara fisik yang 
mencakup ukuran, bentuk, dan penampilan umum (Cash dan Deagle dalam Jones, 
2002). 
Pada pria dewasa awal yang bergaya metroseksual ketidakpuasan terhadap 
tubuhnya juga timbul karena keinginan untuk menjadi lebih besar, lebih tinggi dan 
berotot (Evans, 2008). Hal ini disebabkan karena adanya figur ideal yang menjadi 
panutan yang dapat diperoleh dari faktor luar seperti media atau lingkungan yang 
kemudian dapat memengaruhi gambaran ideal akan sosok tubuh seseorang. 
Semakin sering melihat sosok tubuh sempurna, maka semakin besar obsesi untuk 
bisa seperti model dalam majalah atau para instruktur di pusat kebugaran.  
Banyak dari pria dewasa awal berusaha merubah penampilannya sehingga 
terlihat menarik. Kepedulian terhadap penampilan dan body image yang ideal 
mengarah kepada upaya obsesif seperti mengontrol berat badan (Davison & Birch 
dalam Papalia, 2008). Pada umumnya pria dewasa awal melakukan diet, berolah 
raga, melakukan perawatan tubuh, mengkonsumsi suplemen dan lain-lain untuk 
mendapatkan berat badan ideal (Dacey & Kenny, 2001). Konsep tubuh yang ideal 
pada pria dewasa awal adalah tubuh berisi, berotot, berdada bidang, serta bisep 
yang menonjol (McCabe, 2004). 
Menurut Cash & Pruzinsky (2004), body image memiliki tiga dimensi 
utama  yaitu penampilan fisik (appearance), yaitu bagaimana perhatian individu 
terhadap penampilannya dan perasaan menarik atau tidaknya individu atas 
dirinya. Jadi jika individu menempatkan penampilan sebagai hal yang penting 
bagi dirinya dan ia merasa puas akan penampilannya maka individu tersebut 
memiliki penampilan fisik yang tinggi. Selanjutnya adalah dimensi kebugaran 
(fitness) yang meliputi perasaan individu terhadap tingkat kebugaran tubuhnya 
dan penghargaan individu terhadap kebugrannya dengan secara aktif terlibat 
dalam kegiatan fisik untuk mempertahankan dan meningkatkan kebugaran 
tubuhnya. Dimensi yang terakhir adalah kesehatan (health/illness) yang 
menjelaskan tingkat pengetahuan dan kesadaran individu terhadap pentingnya 
kesehatan, penilaian individu tentang seberapa sehat tubuhnya, dan mengenai 
kesadaran individu tentanga tubuhnya bila sedang atau akan sakit serta reaksi 
individu terhadap berbagai masalah dan penyakit yang dirasakan oleh tubuh. 
Pada dimensi penampilan fisik, pria dewasa awal yang bergaya 
metroseksual yang memiliki body image positif akan merasa lebih percaya diri 
karena melakukan perawatan rutin seperti pergi ke salon serta mengalokasikan 
penghasilannya untuk membeli peralatan untuk perawatan tubuh dan pakaian, 
sedangkan yang memiliki body image negatif senantiasa merasa cemas, dan 
rendah diri lalu mengubah bentuk fisiknya secara ekstrim seperti melakukan diet 
menggunakan obat-obatan, operasi plastik, operasi sedot lemak dan suntik silicon. 
Pada dimensi lain yakni kebugaran, pria dewasa awal yang bergaya metroseksual 
yang memiliki body image positif merasa dirinya segar dan siap melakukan 
aktivitasnya seharian karena rutin berolah raga di pagi hari, mengunjungi pusat 
kebugaran, istirahat cukup dan teratur. Namun pria dewasa awal yang memiliki 
body image negatif cepat merasa lelah dan gelisah karena mengonsumsi obat-
obatan penambah stamina dan pola tidur yang tidak teratur. Selain itu pada 
dimensi kesehatan pria dewasa awal yang bergaya metroseksual yang memiliki 
body image positif tidak mudah lelah dan terkena penyakit karena asupan gizi 
cukup dari makanan yang dikonsumsi, sedangkan yang memiliki body image 
negatif memiliki kecemasan akan kegemukan dan kewaspadaan akan berat badan 
yang ditampilkan melalui diet ketat untuk menurunkan berat badan dengan cara 
membatasi asupan makanan. 
Perkembangan body image berjalan sepanjang masa kehidupan dan 
dipengaruhi oleh orang yang signifikan serta berperan penting dalam kehidupan. 
Dalam hal ini pria yang bergaya metroseksual memiliki faktor-faktor yang 
memengaruhi body image. Faktor yang pertama adalah personality attributes yang 
meliputi self esteem (self esteem tinggi akan menyebabkan penghayatan yang 
positif terhadap tubuh), dan attachment system (kasih sayang dan attachment yang 
aman dapat meningkatkan kecenderungan body image yang positif). Selain itu,  
nilai dan sikap yang berbasis gender akan lebih mementingkan penampilan 
misalnya, perempuan yang mendukung sikap gender tradisional dalam hubungan 
mereka dengan laki-laki, lebih mementingkan penampilan, menginternalisasi lebih 
banyak standar kecantikan, dan mempunyai asumsi yang lebih maladaptif 
mengenai penampilan sendiri. 
 Physical characteristics yang meliputi keadaan fisik seperti tinggi badan, 
bentuk otot, kondisi-kondisi kulit seperti jerawat, cacat yang diperoleh, perubahan 
elastisitas kulit, dan ketebalan rambut. Bila pria dewasa awal yang bergaya 
metroseksual memiliki masalah di bagian elastisitas kulit dan ketebalan rambut 
akan mengurangi rasa percaya dirinya dalam berpenampilan sehingga cenderung 
memiliki belief bahwa tubuh mereka tidak sehat dan munculnya body image yang 
negatif.  Misalnya pria dewasa awal yang bergaya metroseksual memiliki tubuh 
gemuk dan memiliki muka yang berminyak serta berjerawat akan memiliki body 
image yang negatif. Berbeda dengan pria dewasa awal yang bergaya metroseksual 
dengan tubuh berotot serta memiliki wajah yang senantiasa terawat akan memiliki 
body image positif.  
Selanjutnya adalah cultural socialization, yaitu pesan-pesan dari 
lingkungan yang menyisipkan suatu standar atau harapan mengenai penampilan 
dan karakter fisik, dan media massa memegang peranan penting dalam hal ini. 
Saat pesan-pesan tersebut diinternalisasikan oleh individu, nilai-nilai sosial ini 
akan membantu perkembangan sikap-sikap dasar body image yang mempengaruhi 
individu dalam menafsirkan dan bereaksi terhadap kejadian sehari-hari melalui 
cara-cara tertentu. Konsumsi media yang tinggi dapat memengaruhi body image 
pria dewasa awal yang bergaya metroseksual. Isi tayangan pada media sering 
menggambarkan bahwa tubuh ideal bagi laki-laki adalah dengan memiliki tubuh 
yang atletis dan penampilan yang modis, apabila pria dewasa awal yang bergaya 
metroseksual tidak memiliki tubuh yang atletis dan penampilan yang modis maka 
akan mempengaruhi body image-nya. Pria dewasa awal yang bergaya 
metroseksual cenderung tidak puas dengan body image-nya dan mengarah kepada 
body image yang negatif apabila tidak memiliki tubuh yang atletis dan penampilan 
yang modis sesuai yang ditampilkan oleh media. Sebaliknya apabila pria dewasa 
awal yang bergaya metroseksual memiliki tubuh yang atletis dan penampilan yang 
modis sesuai yang ditampilkan oleh media maka akan merasa dirinya bugar dan 
mengarah kepada body image positif 
Faktor yang terakhir adalah interpersonal experience, yaitu penilaian yang 
diberikan lingkungan kepada pria dewasa awal yang merupakan umpan balik yang 
ikut memengaruhi body image nya. Umpan balik tersebut dapat berupa harapan-
harapan, opini, komunikasi baik verbal maupun non verbal yang disampaikan 
dalam interaksi dengan anggota keluarga, teman, orang-orang sebaya lain dan 
bahkan oleh orang asing. Apabila pria dewasa awal mendapatkan harapan-
harapan, opini, komunikasi baik verbal maupun non verbal yang negative dari 
sekitarnya, menimbulkan perasaan rendah diri dan dapat mengarah pada body 
image yang negatif. Misalnya, pria dewasa awal yang bergaya metroseksual 
berpenampilan tidak sesuai yang diharapkan oleh lingkungan sekitarnya dan 
mendapatkan cibiran serta tidak memiliki kemampuan berkomunikasi yang 
terbuka maka akan menimbulkan perasaan rendah diri dan mengarah pada body 
image yang negatif. Sebaliknya apabila pria dewasa awal yang bergaya 
metroseksual mampu menyelaraskan penampilannya dengan keadaan sosial dan 
mendapatkan pujian dari lingkungan sekitar serta mampu berkomunikasi akan 
meningkatkan rasa percaya diri dan memiliki body image yang positif. 
Skema 1.1  Skema Kerangka Pemikiran 
Faktor-faktor yang memerngaruhi 
1. Personality attributes 
2. Physical Characteristics 
3. Cultural Socialization 
4. Interpersonal Experience 
? kesehatan 
Setelah menelaah uraian di atas, maka didapatkan asumsi-asumsi sebagai 
berikut: 
1. Body image terdiri dari tiga dimensi yaitu penampilan fisik (appearance), 
kebugaran (fitness) dan kesehatan (health/illness). 
2. Setiap pria dewasa awal yang bergaya metroseksual memiliki body image 
yang berbeda, yaitu body image positif atau body image negatif. 
3. Faktor-faktor yang mempengaruhi dan melatarbelakangi pembentukan 
body image pada pria dewasa awal yang bergaya metroseksual adalah 
cultural socialization, physical characteristics, personality attributes dan 
interpersonal experience. 
Konsep body image telah banyak digunakan oleh para ahli untuk meneliti 
penghayatan manusia tentang tubuhnya sendiri, Schilder mendefinisikan : 
 The image of human body means the picture of our own body which we form in  
our mind, that s to say the way in which the body appears to our selves . 
(Schilder 1935, dalam Jersield 1963). 
Yang berarti  body image  adalah suatu gambaran dari tubuh kita sendiri 
yang kita bentuk dalam pikiran kita, dengan kata lain bagaimana tubuh kita 
nampak bagi kita. Sedangkan menurut Cash, body image adalah bagaimana 
individu menggambarkan tubuhnya sendiri, serta bagaimana individu percaya 
orang lain menggambarkan tubuh individu tersebut (1990, dalam Domil 2003). 
Body image meliputi sejumlah dimensi sikap individu akan tubuhnya 
sendiri, dari segi ukuran, bentuk, dan keindahan tubuh (Cash & Pruzinsky 1990, 
dalam Cash et al, 1997). Maksud kata sikap disini adalah body image merupakan 
evaluasi serta pengalaman afektif individu mengenai atribut-atribut fisiknya 
(Cash, 1994 dalam Cash et al 1997). Jadi body image meliputi aspek kognitif, 
afektif, serta konatif, sehingga dapat disimpulkan bahwa body image adalah 
bagaimana individu menggambarkan tubuhnya dan bagaimana individu tersebut 
percaya orang lain menggambarkan tubuhnya, dimana gambaran tersebut 
dipengaruhi sisi afektif individu dan meliputi sejumlah dimensi sikap individu 
akan tubuhnya sendiri. 
Para ilmuwan yang mempelajari body image baik pada masa sekarang 
maupun pada masa dahulu, semakin membenarkan bahwa body image adalah 
fenomena multidemensi. Hal ini jauh lebih kompleks dari definisi yang 
dikemukakan oleh Schilder (1935/1950, dalam Cash, 2002) sebagai gambaran 
mengenai tubuh sendiri yang dibentuk oleh individu dalam pikiran masing-
masing. 
Fisher (1990, dalam Cash, 2002) menyatakan bahwa tidak ada wujud yang 
sungguh-sungguh ada untuk dapat disebut sebagai body image. Sementara 
menurut perspektif cognitive-behavioral, body image akan dibicarakan dalam 
konteks sikap individu terhadap tubuh yang dibentuk oleh skema pemikiran 
individu mengenai tubuhnya. 
Hal yang mendasari dan menuntun body image adalah self-schema yang 
berhubungan dengan penampilan seseorang. Markus (1977, dalam Cash, 2002) 
mendefinisikan self-schema sebagai generalisasi secara kognitif mengenai diri 
(yang diperoleh dari pengalaman di masa lalu) yang mengatur dan menuntun 
jalannya pengolahan informasi dalam kaitannya dengan diri yang terkandung 
dalam pengalaman sosial individu. Individu yang skematis pada konteks diri 
(dalam konteks ini adalah tubuh dan penampilan) akan mengolah informasi yang 
berhubungan dengan dimensi tersebut berbeda dengan orang yang tidak skematis. 
Aaron Beck (dalam Cash, 2002) juga mengatakan body image schema merupakan 
cerminan dari inti (pemikiran) individu, asumsi yang bermuatan emosi atas 
keyakinan mengenai kepentingan dan pengaruh penampilan dalam hidup, 
termasuk keutamaan penampilan dalam perasaan individu akan dirinya. 
Dari penjelasan tersebut jelas terlihat bahwa body image schema 
merupakan hal yang mendasari body image individu.  
Konsep seseorang tentang dirinya sebagai pribadi fisik dimulai pada masa 
bayi. Bayi tidak mempunyai gambaran yang jelas mengenai apa-apa yang 
merupakan  saya  dan apa-apa yang  bukan saya . Untuk jangka waktu yang lama, 
pengertian bayi tentang diri meliputi banyak hal, karena hal tersebut juga meliputi 
orang-orang yang dekat kepadanya di dalam pengetian secara harfiah. Dipisahkan 
dari ibunya merupakan kehilangan suatu bagian dari dirinya sendiri, sama seperti 
kehilangan tangan atau kaki. Tetapi secara bertahap melalui proses interaksi 
dengan orang lain dan objek-objek di dalam lingkungannya ia mulai dapat 
membedakan antara  saya  dan  bukan saya  (Sherif & Contril dalam Burns, 1993: 
186) 
Proses-proses dimana bayi merasakan sensasi-sensasi yang berkatian 
dengan dengan tubuhnya dan lingkungannya, seperti rasa lapar, bersentuhan 
dengan ibunya saat diberi makan, saat dimandikan dan sensasi lain yang muncul 
melalui panca indera, merupakan peranan penting di dalam mendefinisikan batas-
batas tubuh dan merupakan awal dari body image. Selain itu, proses tersebut juga 
akan memberikan gambaran yang semakin jelas antara tubuh dan bukan tubuh, 
tentang batas-batas tubuh, lokasi-lokasi bagian tubuh, dan menempatkan tubuhnya 
(Murphy & Newcomb dalam Burns, 1993). 
Menurut Jersield (1965), semenjak masa awal kanak-kanak, individu telah 
familiar dengan tubuh dan kemampuan fisiknya. Individu juga sering diingatkan 
oleh orang lain mengenai pentingnya ukuran, penampilan serta kemampuan fisik. 
Seiring berjalannya waktu, individu menonjolkan dirinya dalam relasi-relasi 
dengan orang lain melalui kegiatan fisikal. Perkembangan penting lainnya adalah 
perkembangan kemampuannya dalam self-help (menolong diri), misalnya 
memberi makan dirinya sendiri dengan sendok. Kemampuan self-help yang 
sejenis berkembang dan terkait dengan pertumbuhan tubuh anak tersebut. 
Kemudian anak melanjutkan perkembangan self-help dan mengurangi 
ketergantungan terhadap orang dewasa. Hal ini tentunya dipengaruhi oleh 
kekuatan, ukuran, serta kemampuan fisik anak  
Smolak (2002 dalam Cash & Pruzinsky 2004), mengatakan bahwa 
permasalahan atau body image yang negatif pada remaja berakar pada masa 
kanak-kanak atau usia sekolah dasar. Menurut Purkey (1988, dalam Milfa Y. 
2005), konsep diri memerlukan konsistensi, stabilitas dan cenderung bertahan 
terhadap perubahan. Jika anak-anak tumbuh menjadi individu yang tidak 
konsisten, akan mengakibatkan periode remaja yang sarat akan perubahan baik 
dalam hal fisik maupun psikis dan dapat membuat individu yang konsep dirinya 
lemah serta bermasalah dengan dirinya sendiri dalam berbagai aspek, salah 
satunya dalam aspek body image yang merupakan bagian dari konsep diri. 
Sebaliknya, individu remaja yang konsep dirinya kuat, akan cenderung bertahan 
dan stabil dalam menghadapi perubahan-perubahan. 
Seperti halnya konsep diri seseorang yang cenderung relatif menetap 
selama kehidupannya, body image seseorang juga cenderung menetap. Namun, 
dapat terjadi perubahan pada body image selama orang tersebut menghadapi 
tantangan-tantangan baru, pangalaman-pengalaman baru maupun menghadapi 
kegagalan dalam perjalanan hidupnya, karena perkembangan konsep diri tidak 
pernah berakhir dan berjalan terus dengan aktif sejak individu dilahirkan 
(Burns,1993). Jersild (1965) juga mengungkapkan bahwa perubahan dapat terjadi 
karena body image meliputi perasaan seseorang yang mirip sesuatu yang bersifat 
dinamis, maka dapat terjadi fluktuasi tingkat body image seseorang selama 
hidupnya. Australian Medical Association mengungkapkan bahwa body image 
tidak bersifat statis dalam kehidupan manusia, namun tergantung pada norma 
budaya dan sosial; sikap individu, variabel kognitif dan afektif individu, aspek 
psikopatologis individu dan aspek biologis (Body Image and Health, 2002) 
Sussan K.W. & Karyn M. S., 2002 (dalam Cash & Pruzinsky 2004: 83) 
menyatakan bahwa walaupun kebanyakan orang percaya bahwa dirinya telah 
berhasil melalui perkembangan fisiknya saat remaja, namun faktanya tubuh terus 
berubah sampai dengan usia tua dan akhirnya meninggal. Mengevaluasi  
bagaimana orang-orang bereaksi terhadap perubahan dalam bentuk tubuh, 
penampilan, fungsi tubuh adalah dapat dipahami melalui adaptasi psikologikal 
selama dewasa.  
Pada saat seseorang memasuki usia dewasa awal, body image nya dapat 
mengalami perubahan karena individu mulai dihadapkan dengan tuntutan-tuntutan 
baru dalam hidupnya dan juga pengalaman-pengalaman baru. Sebagai contoh dari 
lingkungannya, individu juga mulai memahami bahwa tampilan fisik ikut 
menentukan kesuksesan seseorang, yaitu dalam mencari pekerjaan, dalam mencari 
pasangan hidup maupun dalam kegiatan sosial sehari-hari dimana seseorang yang 
mempunyai tampilan fisik menarik akan mendapatkan perhatian lebih 
dibandingkan yang kurang menarik. Hal ini seperti yang diungkapkan oleh 
Mathes & Kahn, 1975 (dalam Andini, F., 2002) bahwa dalam interaksi sosial, 
penampilan fisik yang menarik merupakan potensi yang menguntungkan dan 
dapat dimanfaatkan untuk memperoleh berbagai hasil yang menyenangkan bagi 
pemiliknya. Selain itu, kurangnya penampilan fisik kurang disukai masyarakat. 
Begitu pula yang diungkapkan oleh Jakson & Huston, 1975 (dalam Andini F., 
2002) bahwa sejak kecil seorang anak sudah mengetahui bahwa penampilan yang 
menarik, merupakan potensi yang kuat dalam pergaulan dan yang tidak menarik 
menghambat pergaulan. 
Tiga komponen body image yang membutuhkan evaluasi pada usia dewasa 
adalah penampilan, kebugaran dan kesehatan fisik. Penampilan fisik menyediakan 
banyak hal eksternal yang penting untuk diri dan orang lain. Perasaan kebugaran 
tubuh didasari pada sensasi fisik yang diasosiasikan pada usia, termasuk di 
dalamnya adalah perasaan ketahanan, ketangkasan, serta kekuatan. Pengalaman 
tentang kesehatan dan penyakit memberikan implikasi penting terhadap kualitas 
hidup dan memengaruhi individu dalam memikirkan bagaiamana saat usia lanjut 
dan akhir kehidupan nanti. 
Kesimpulan yang dapat ditarik dari proses terbentuk dan berkembangnya 
body image adalah bahwa individu mengkonsruksikan body image nya berdasar  
pengalaman-pengalamannya seputar tubuh dan interpretasinya terhadap berbagai 
pengalaman tersebut. Semenjak bayi individu mengawali dengan mengenali batas 
tubuhnya dan kemudian belajar menggunakan tubuhnya secara sederhana. 
Kemudian pada masa anak-anak, individu banyak mempelajari konsep-konsep, 
yang termasuk di dalamnya adalah konsep body image yang merupakan bagian 
dari konsep diri. Resistensi terhadap konsep-konsep yang dimiliki terhadap 
perubahan yang terjadi pada masa remaja, dapat menentukan body image yang 
dimiliki individu, apakah berkembang menjadi positif atau negatif. Namun, tidak 
hanya sampai remaja, tubuh terus berkembang sampai dengan kematian. Hal ini 
mempengaruhi individu, terutama dalam menilai body image nya yang terus 
mengalami perubahan dan terus mengalami adaptasi. 
Menurut Cash & Pruzinsky (2004), body image memiliki tiga dimensi 
utama, yaitu:  
1. Penampilan fisik (appearance), aspek ini mengenai bagaimana perhatian 
individu terhadap penampilannya dan perasaan menarik atau tidaknya 
individu atas dirinya. Jadi jika individu menempatkan penampilan sebagai 
hal yang penting bagi dirinya dan ia merasa puas akan penampilannya 
maka ia memiliki penampilan fisik yang tinggi.  
2. Kebugaran (fitness), aspek ini mengenai perasaan individu terhadap tingkat 
kebugaran tubuhnya dan penghargaan individu terhadap kebugarannya 
dengan secara aktif terlibat dalam kegiatan fisik untuk mempertahankan 
dan meningkatkan kebugaran tubuhnya.  
3. Kesehatan (health/illness), aspek ini menjelaskan tingkat pengetahuan dan 
kesadaran individu terhadap pentingnya kesehatan, penilaian individu 
tentang seberapa sehat tubuhnya, dan mengenai kesadaran individu tentang 
tubuhnya bila sedang atau akan sakit serta reaksi individu terhadap berbagai 
masalah dan penyakit yang dirasakan oleh tubuh. 
Selain tiga aspek utama tersebut, masih ada tiga subskala tambahan yang 
khusus mengukur kepuasan area tubuh yang hampir sama dengan penampilan 
fisik, pengkategorian ukuran tubuh, dan kecemasan menjadi gemuk 
Pandangan cognitive-behavioral menjelaskan adanya faktor-faktor historis 
yang mengacu pada kejadian-kejadian di masa lalu, atribut-atribut dan 
pengalaman-pengalaman yang mempengaruhi bagaimana seseorang berpikir, 
merasa dan bertindak berkaitan dengan tubuhnya. Faktor-faktor historis ini yang 
membangun body image schema dan attitude, termasuk kecenderungan akan body 
evaluation dan derajat dari body investment (dalam hal ini adalah pengaruh 
perkembangan individu). 
Faktor historis pada umumnya berbicara mengenai sosialisasi makna 
penampilan fisik dan pengalaman yang terfokus pada tubuh seseorang selama 
masa kanak-kanak dan remaja. Meskipun demikian, manusia bukanlah penerima 
pasif dari sosialisasi tersebut. Perkembangan body image terjadi saat manusia 
berinteraksi dengan lingkungannya, dimana perkembangan ini terjadi dalam 
perkembangan kognisi, sosial, emosi dan fisik individu. 
1. Sosialisasi Kebudayaan (Cultural Socialization) 
Sejak kecil manusia telah menerima pesan-pesan dari lingkungan yang 
menyisipkan suatu standar atau harapan mengenai penampilan dan karakteristik 
fisik. Tiggemann (dalam Cash, 2002) mengatakan bahwa media massa 
memberikan pengaruh yang sangat besar dalam sosialisasi nilai-nilai penampilan 
yang diharapkan oleh suatu masyarakat. Selain mensosialisasikan nilai 
penampilan yang diharapkan masyarakat, media massa juga mengekspresikan 
harapan-harapan yang berbasis gender, yang menyangkut  femininitas  dan 
 maskulinitas  pada atribut-atribut fisik tertentu yang kemudian dilanjutkan 
dengan banyak sekali tindakan yang harus diambil individu untuk mencapai 
harapan sosial, misalnya lewat diet atau olah raga. Saat pesan-pesan tersebut 
diinternalisasikan oleh individu, nilai-nilai sosial ini akan membantu 
perkembangan sikap-sikap dasar body image yang mempengaruhi individu dalam 
menafsirkan dan bereaksi terhadap kejadian sehari-hari melalui cara-cara tertentu. 
2. Pengalaman-pengalaman Interpersonal (Interpersonal Experiences) 
Proses-proses interpersonal yang memiliki peran penting dalam 
pembentukan body image memiliki tiga bentuk yaitu ungkapan penilaian, umpan 
balik mengenai penampilan fisik, dan perbandingan sosial. Ungkapan penilaian 
merujuk pada opini yang diberikan oleh seseorang (atau persepsi individu 
mengenai bagaimana orang lain menilai dirinya). Ungkapan ini membawa 
pengaruh yang kuat terhadap pandangan individu mengenai dirinya sendiri. 
Menerima umpan balik mengenai penampilan fisik biasanya diartikan sebagai 
persepsi yang dibentuk oleh individu mengenai pandangan orang lain terhadap 
dirinya. Sementara perbandingan sosial membentuk penilaian diri mengenai 
kemenarikan fisik (Tantleff-Dunn & Gokee, dalam Cash, 2002). Sosialisasi 
mengenai arti tubuh seseorang meliputi lebih dari sekedar pesan-pesan dalam 
masyarakat dan media. Harapan-harapan, opini, komunikasi baik verbal maupun 
nonverbal, disampaikan dalam interaksi dengan anggota keluarga, teman dan 
orang-orang sebaya lain, bahkan orang asing. Role model dari orang tua, 
komentar, dan kritik mengekspresikan derajat penghargaan terhadap penampilan 
fisik dalam keluarga, sehingga membentuk standar yang dijadikan perbandingan 
oleh seorang anak. Lebih dari itu, saudara kandung, terutama saudara laki-laki, 
seringkali merupakan pihak yang mengejek atau mengkritik penampilan fisik dan 
ejekan dari teman sebaya sehubungan dengan penampilan fisik merupakan hal 
yang biasa terjadi dalam pengalaman masa kanak-kanak dan remaja. Tantleff-
Dunn dan Gokee (dalam Cash, 2002) menyatakan bahwa ejekan dan kritik yang 
dialami seseorang akan mempengaruhi ketidakpuasan akan tubuhnya.  
3. Karakteristik Fisik (Physical Characteristics) 
Perkembangan body image biasanya dipengaruhi oleh karakteristik nyata 
dari fisik seseorang. Jackson (dalam Cash, 2002) mengatakan bahwa daya tarik 
dan penerimaan sosial terhadap penampilan fisik seseorang akan berdampak pada 
bagaimana seseorang tersebut dipandang dan diperlakukan orang lain. 
Bagaimanapun juga, body evaluation dapat juga berakar dari penilaian diri (self 
appraisal) yang tidak sesuai dengan standar yang telah diinternalisasi oleh 
individu. Hal yang jelas tetapi tidak dihargai adalah sifat ketidakabadian pada 
tubuh manusia; mulai dari lahir sampai meninggal, tubuh manusia mengalami 
perubahan. Perubahan-perubahan dalam kemampuan dan penampilan fisik 
terutama terjadi secara dramatis saat masa muda, contohnya adalah masa puber 
pada remaja yang ditandai oleh perubahan fisik secara cepat. Hal ini dapat 
membawa dampak pada perkembangan body image. Karakteristik-karakteristik ini 
antara lain penyimpangan pada tinggi badan dan otot, kondisi-kondisi seperti 
jerawat remaja, cacat diperoleh, dan lain sebagainya. Masa dewasa juga membawa 
perubahan pada elastisitas kulit dan ketebalan rambut. 
4. Faktor-Faktor Kepribadian (Personality Attributes) 
Atribut kepribadian individu juga mempengaruhi perkembangan terhadap 
sikap body image. Self esteem merupakan faktor yang paling utama. Self esteem 
yang tinggi menyebabkan perkembangan yang positif terhadap tubuh dan 
bertindak sebagai pelindung (buffer) terhadap kejadian-kejadian yang dapat 
membahayakan bagi body image seseorang. Sebaliknya self esteem yang rendah 
dapat menambah kecemasan terhadap body image individu. Kesadaran diri di 
dalam publik (public self-consciousness) menyebabkan pemberian perhatian 
terhadap penampilan, perilaku yang mengakibatkan pengawasan terhadap diri 
sendiri dan proses investasi yang berkaitan dengan penampilan. Selain itu, 
kebutuhan akan pengakuan sosial dapat meningkatkan investasi individu dalam 
standar penampilan yang dihargai secara sosial. Hal serupa dikatakan juga oleh 
Cash dan Fleming (2002), yaitu sistem attachment yang tidak aman (insecure 
attachment system) dimana saat individu mencari kasih sayang dan penerimaan 
lalu merasa diri tidak berharga. Hal ini dapat meningkatkan sikap body image 
yang salah. Di sisi lain attachment yang aman dapat meningkatkan kecenderungan 
sikap body image yang positif. Selanjutnya adalah sikap yang berbasis gender. 
Dari hasil penelitian, didapatkan bahwa perempuan yang mendukung sikap 
gender tradisional dalam hubungan mereka dengan laki-laki, lebih mementingkan 
penampilan, menginternalisasi lebih banyak standar kecantikan, dan mempunyai 
asumsi yang lebih maladaptif mengenai penampilan sendiri. 
Secara fisik, seorang dewasa awal (young adulthood) menampilkan profil 
yang sempurna dalam arti bahwa pertumbuhan dan perkembangan aspek-aspek 
fisiologis telah mencapai posisi puncak. Individu memiliki daya tahan dan taraf 
kesehatan yang prima sehingga dalam melakukan berbagai kegiatan tampak 
inisiatif, kreatif, energik, cepat, dan proaktif. 
Secara umum, individu yang tergolong dewasa awal (young adulthood) 
berusia 21-40 tahun. Santrock (1999) mengemukakan bahwa individu dalam tahap 
perkembangan dewasa awal termasuk masa transisi, baik transisi secara fisik 
(physically trantition), transisi secara intelektual (cognitive trantition), serta 
transisi peran sosial (social role trantition). 
Dewasa Awal sebagai Masa Transisi 
A. Transisi Fisik 
Dari pertumbuhan fisik, menurut Santrock (1999) diketahui bahwa tahap 
dewasa awal sedang mengalami peralihan dari masa remaja untuk memasuki masa 
tua. Pada masa ini, seorang individu tidak lagi disebut sebagai masa tanggung 
(akil balik), tetapi sudah tergolong sebagai seorang pribadi yang benar-benar 
dewasa (maturity). lndividu tidak lagi diperlakukan sebagai seorang anak atau 
remaja, tetapi sebagaimana layaknya seperti orang dewasa lainnya. Penampilan 
fisiknya benar-benar matang sehingga siap melakukan tugas-tugas seperti orang 
dewasa lainnya, misalnya bekerja, menikah, dan mempunyai anak. la dapat 
bertindak secara bertanggung jawab untuk dirinya ataupun orang lain termasuk 
keluarganya. Segala tindakannya sudah dapat dikenakan aturan-aturan hukum 
yang berlaku, artinya bila terjadi pelanggaran, akibat dari tindakannya akan 
memperoleh sanksi hukum (misalnya denda, dikenakan hukum pidana atau 
perdata).  
B. Transisi Intelektual 
Menurut anggapan Piaget (dalam Grain, 1992; Miller, 1993; Santrock, 
1999; Papalia, Olds, & Feldman, 1998), kapasitas kognitif dewasa muda tergolong 
masa operational formal, bahkan kadang-kadang mencapai masa post-operasi 
formal (Turner & Helms, 1995). Taraf ini menyebabkan individu mampu 
memecahkan masalah yang kompleks dengan kapasitas berpikir abstrak, logis, 
dan rasional. Dari sisi intelektual, sebagian besar dari mereka telah lulus dari 
SMU dan masuk ke perguruan tinggi (universitas/akademi). Kemudian, setelah 
lulus tingkat universitas, mereka mengembangkan karier untuk meraih puncak 
prestasi dalam pekerjaannya. Namun demikian, dengan perubahan zaman yang 
makin maju, banyak di antara mereka yang bekerja, sambil terus melanjutkan 
pendidikan yang lebih tinggi, misalnya pascasarjana. Hal ini dilakukan sesuai 
tuntutan dan kemajuan perkembangan zaman yang ditandai dengan masalah-
masalah yang makin kompleks dalam pekerjaan di lingkungan sosialnya. 
C. Transisi Peran Sosial 
Pada masa ini, individu akan menindaklanjuti hubungan dengan pacarnya 
(dating), untuk segera menikah agar dapat membentuk dan memelihara kehidupan 
rumah tangga yang baru dan terpisah dari kedua orang tuanya. Di dalam 
kehidupan rumah tangga yang baru inilah, masing-masing pihak baik laki-laki 
maupun wanita dewasa, memiliki peran ganda, yakni sebagai individu yang 
bekerja di lembaga pekerjaan ataupun sebagai ayah atau ibu bagi anak-anaknya. 
Seorang laki-laki sebagai kepala rumah tangga, sedangkan seorang wanita sebagai 
ibu rumah tangga, tanpa meninggalkan tugas karier tempat mereka bekerja. 
Namun demikian, tak sedikit wanita yang mau meninggalkan kariernya untuk 
menekuni tugas-tugas kehidupan sebagai ibu rumah tangga, agar dapat mengurus 
dan mendidik anak-anaknya dengan baik. Sebagai anggota masyarakat, mereka 
pun terlibat dalam aktivitas-aktivitas sosial, misalnya dalam kegiatan pendidikan 
kesejahteraan keluarga (PKK) dan pengurus RT/RW. 
II. Perkembangan Psikososial Dewasa Muda Awal 
Sebagian besar individu yang telah memasukki tahap perkembangan 
dewasa awal telah menyelesaikan pendidikan sampai taraf universitas dan 
kemudian mereka segera memasuki jenjang karier dalam pekerjaannya. Kehidup-
an psikososial dewasa muda makin kompleks dibandingkan dengan masa remaja 
karena selain bekerja, mereka akan memasuki kehidupan pernikahan, membentuk 
keluarga baru, memelihara anak-anak, dan tetap harus memperhatikan orang tua 
yang makin tua. 
Selain itu, individu pada tahap dewasa awal mulai membentuk kehidupan 
keluarga dengan pasangan hidupnya, yang telah dibina sejak masa remaja atau 
masa sebelumnya. Havighurst (Turner dan Helms, 1995) mengemukakan tugas-
tugas perkembangan dewasa muda, diantaranya: 
A. Mencari dan Menemukan Calon Pasangan Hidup 
Setelah melewati masa remaja, tahap dewasa awal semakin memiliki 
kematangan fisiologis (seksual) sehingga mereka siap melakukan tugas 
reproduksi, yaitu mampu melakukan hubungan seksual dengan lawan jenisnya, 
asalkan memenuhi persyaratan yang sah melalui pernikahan. 
B. Membina Kehidupan Rumah Tangga 
Papalia, Olds, dan Feldman (1998; 2001} menyatakan bahwa tahap 
perkembangan dewasa awal berkisar antara 21-40 tahun. Masa ini dianggap 
sebagai rentang yang cukup panjang, yaitu dua puluh tahun. Terlepas dari panjang 
atau pendek rentang waktu tersebut, golongan dewasa awal yang berusia di atas 
25 tahun, umumnya telah menyelesaikan pendidikannya minimal setingkat SMU, 
akademi atau universitas. Selain itu, sebagian besar dari mereka yang telah me-
nyelesaikan pendidikan, umumnya telah memasuki dunia pekerjaan guna meraih 
karier tertinggi. Dari sini, mereka mempersiapkan dan membukukan diri bahwa 
mereka sudah mandiri secara ekonomis, artinya sudah tidak bergantung lagi pada 
orang tua. Sikap yang mandiri ini merupakan langkah positif bagi mereka karena 
sekaligus dijadikan sebagai persiapan untuk memasuki kehidupan rumah tangga 
yang baru.  
Namun, lebih dari itu, mereka juga harus dapat membentuk, membina, dan 
mengembangkan kehidupan rumah tangga dengan sebaik-baiknya agar dapat 
mencapai kebahagiaan hidup. Mereka harus dapat menyesuaikan diri dan bekerja 
sama dengan pasangan hidup masing-masing. Mereka juga harus dapat 
melahirkan, membesarkan, mendidik dan membina anak-anak dalam keluarga.  
C. Meniti Karier untuk Memantapkan Kehidupan Ekonomi Rumah Tangga 
Usai menyelesaikan pendidikan formal setingkat SMU, akademi atau 
universitas, umumnya individu dewasa awal memasuki dunia kerja, guna 
menerapkan ilmu dan keahliannya. Individu berupaya menekuni karier sesuai 
dengan minat dan bakat yang dimiliki, serta memberi jaminan masa depan 
keuangan yang baik. Bila individu merasa cocok dengan kriteria tersebut, maka 
akan merasa puas dengan pekerjaan dan tempat kerja. Sebaliknya, bila tidak atau 
belurn cocok antara minat atau bakat dengan jenis pekerjaan, individu akan 
berhenti dan mencari jenis pekerjaan yang sesuai dengan selera. Tetapi kadang-
kadang ditemukan, meskipun tidak cocok dengan latar belakang ilrnu, pekerjaan 
tersebut memberi hasil keuangan yang layak, individu akan bertahan dengan 
pekerjaan itu. Sebab dengan penghasilan yang layak, mereka akan dapat mem-
bangun kehidupan ekonomi rumah tangga yang mantap dan mapan. Masa dewasa 
awal adalah masa untuk mencapai puncak prestasi. Dengan semangat yang 
menyala-nyala dan penuh idealisme, mereka bekerja keras dan bersaing dengan 
teman sebaya atau kelompok yang lebih tua untuk menunjukkan prestasi kerja.  
Dengan mencapai prestasi kerja yang terbaik, mereka akan mampu 
memberi kehidupan yang makmur-sejahtera bagi keluarganya. melakukan tugas 
reproduksi, yaitu mampu melakukan hubungan seksual dengan lawan jenisnya, 
asalkan memenuhi persyaratan yang sah. Untuk sementara waktu, dorongan 
biologis tersebut, mungkin akan ditahan terlebih dahulu. Mereka akan berupaya 
mencari calon teman hidup yang cocok untuk dijadikan pasangan dalam 
perkawinan ataupun untuk membentuk kehidupan rumah tangga berikutnya. 
Mereka akan menentukan kriteria usia, pendidikan, pekerjaan, atau suku bangsa 
tertentu, sebagai prasyarat pasangan hidupnya dan setiap orang mempunyai 
kriteria yang berbeda-beda. 
D. Menjadi Warga Negara yang Bertanggung Jawab 
Warga negara yang baik adalah dambaan bagi setiap orang yang ingin 
hidup tenang, damai dan bahagia di tengah-tengah masyarakat. Warga negara 
yang baik adalah warga negara yang taat dan patuh pada tata aturan perundang-
undangan yang berlaku. Hal ini diwujudkan dengan cara-cara, seperti mengurus 
dan memiliki surat-surat kewarganegaraan, membayar pajak, menjaga ketertiban 
dan keamanan masyarakat dengan mengendalikan diri agar tidak tercela di mata 
masyarakat, dan mampu menyesuaikan diri dalam pergaulan sosial di masyarakat 
.Tugas-tugas perkembangan tersebut merupakan tuntutan yang harus dipenuhi 
seseorang, sesuai dengan norma sosial-budaya yang berlaku di masyarakat.  
Penelitian ini merupakan penelitian deskriptif dengan menggunakan 
metode survey yang bermaksud untuk mengetahui gambaran body image pada 
pria dewasa awal yang bergaya metroseksual di pusat kebugaran X kota Bandung.   
Skema rancangan penelitian dapat dilihat melalui bagan berikut: 
Skema 3.1 Bagan Rancangan Penelitian 
Variabel yang digunakan dalam penelitian ini adalah body image pria 
dewasa awal yang bergaya metroseksual di pusat kebugaran X kota Bandung. 
Body image adalah penilaian individu terhadap penampilan dirinya untuk 
dihadapkan atau ditujukan kepada orang lain. Body image juga menggambarkan 
bagaimana individu dapat memandang dirinya secara positif dan negatif. Individu 
yang memiliki body image yang positif maka akan merasa puas dan dapat 
menerima dirinya. Sebaliknya jika individu memiliki body image yang negatif 
tidak dapat menerima dirinya apa adanya. Body image dalam penelitian ini akan 
diukur dengan menggunakan skala yang dibuat oleh peneliti berdasarkan dimensi 
body image yang dikemukakan oleh Cash (2004), yaitu penampilan fisik 
(appearance), kebugaran (fitness), dan kesehatan (health/illness).  
Skor total pada skala body image merupakan petunjuk gambaran tubuh 
yang positif dan negatif. Skor body image yang tinggi berarti individu memiliki 
body image yang positif dan skor body image yang rendah berarti individu 
memiliki body image negatif. 
Untuk memeroleh data penelitian ini dikonstruksi instrumen penelitian 
berupa kuesioner self report, yang diisi oleh responden sebagai subjek penelitian 
mengisi sendiri kuesioner tersebut. 
Alat ukur body image yang berbentuk kuesioner yang di adaptasi dari 
Multidimensional Body-Self Relations Questionnaire (MBSRQ). Alat ini 
dikembangkan pertama kali oleh Thomas F. Cash pada tahun 1989. MBSRQ 
adalah salah satu instrumen yang paling komprehensif untuk mengukur berbagai 
komponen dari body image secara menyeluruh yang tiga dimensi utama, yaitu: 
penampilan fisik (appearance), kebugaran (fitness), dan kesehatan 
(health/illness).  
MBSRQ mengukur tiga dimensi utama, yaitu penampilan fisik 
(appearance), kebugaran (fitness), dan kesehatan (health/illness). Tiga dimensi ini 
terbagi menjadi tujuh subskala. Sesuai dengan kebutuhan penelitian ini, peneliti 
menggunakan tiga dimensi utama yang terdiri dari tujuh subskala yang memiliki 
54 item pernyataan. 
 Pengukuran variabel body image disusun untuk mengetahui penilaian 
positif-negatif body image para pria dewasa awal yang bergaya metroseksual di 
pusat kebugaran  X  kota Bandung. Semakin banyak respons yang sesuai dengan 
indikator, maka semakin positif body image-nya. Alat ukur ini mengunakan 
teknik skala Likert.  
 Skor yang diberikan pada setiap pilihan dalam alat ukur ini merupakan 
nilai-nilai dengan skala ordinal karena masing-masing pilihan menunjukan adanya 
intensitas yang berbeda, sehingga dapat dibedakan peringkatnya. Setiap item 
dalam alat ukur ini, memiliki lima pilihan jawaban, yaitu sangat setuju (SS), 
setuju (S), ragu-ragu (R), Tidak setuju (TS), dan sangat tidak setuju (STS).  
 Pemberian skor setiap item pernyataan didasarkan pada jawaban subyek 
dengan pertimbangan jenis pernyataannya. Ada dua jenis item pernyataan yaitu 
item positif dan item negatif. Semakin tinggi angka hasil penjumlahan skor 
tersebut menunjukkan body image yang semakin postif. Sebaliknya, semakin 
rendah angka hasil penjumlahan skor tersebut menunjukan body image yang 
negatif. 
Sistem pemberian skor  terhadap subyek adalah sebagai berikut: 
Sangat Setuju (SS) 5 1 
Setuju (S) 4 2 
Ragu-ragu (R) 3 3 
Tidak Setuju (TS) 2 4 
Sangat Tidak Setuju (STS) 1 5 
5, 38(-) 
20, 29, 
32(-) 
1,2,14, 
21, 22(-), 
30(-), 
39 (-) 
31, 40 
15, 23 (-) 
Seberapa aktif individu terlibat dalam 
3, 4, 6(-), 
9, 10(-), 
11(-), 16, 
24(-), 25, 
33, 34, 42 
12(-), 17, 
26(-), 13, 
43, 35(-) 
7, 18 (-), 
19, 28(-), 
Seberapa sadar individu akan gejala 
36, 37, 44 
Seberapa besar usaha individu untuk 
mencari tahu gejala penyakit dan 
27 (-), 45 
Thomas F. Cash (1989) 
Data penunjang responden meliputi usia, status pernikahan, pekerjaan, 
kondisi kesehatan tubuh secara menyeluruh, trend mode yang diikuti, lamanya 
menjadi anggota di pusat kebugaran X kota Bandung dan penghayatan responden 
terhadap sosialisasi kebudayaan (cultural socialization), karakteristik-karakteristik 
fisik (physical characteristic), faktor-faktor kepribadian (personality attributes), 
dan pengalaman interpersonal (interpersonal experiences). 
Suatu alat ukur dikatakan valid bila sudah dapat mengukur apa yang 
seharusnya diukur. Untuk memeroleh validitas alat ukur yang dipergunakan dalam 
penelitian ini, maka perumusan atau item-item dalam kuesioner ini disusun 
berdasarkan pada konsep, operasionalisasi variabel dan indikator dari masing-
masing variabel penelitian. Dengan konstruksi seperti itu akan diperoleh alat ukur 
yang memiliki construct validity, yaitu adanya tingkat kesesuaian yang tinggi 
antara konsep dengan hasil pengukuran yang diperoleh.  
Pengukuran validitas dilakukan dengan menggunakan korelasi Rank 
Spearman yaitu mengkorelasikan skor setiap item dengan skor total. Perhitungan 
dengan mengunakan rumus Rank Spearman mempersyaratkan data minimal 
berskala ordinal. Data yang diperoleh dari alat ukur pada penelitian ini berskala 
ordinal sehingga korelasi Rank Spearman dapat digunakan. Validitas tersebut 
diukur dengan menggunakan rumus Conover. 
Rumus 3.1  Korelasi Rank Spearman 
? ?? ?? ???
??
? ?
Kriteria yang digunakan untuk menentukan valid tidaknya suatu alat ukur 
dapat dilihat dari kriteria yang dikemukakan oleh Guilford (1956), yaitu: 
0,00   0,19 :  hampir tidak valid, item ditolak 
0,20   0,39 :  validitas rendah, item direvisi 
0,40   0,69 : validitas sedang, item diterima 
0,70   0,89 :  validitas tinggi, item diterima 
0,90   1,00 :  validitas sangat tinggi, item diterima. 
Reliabilitas dapat mengindikasikan apakah alat ukur cukup akurat, stabil 
dan konsisten dalam mengukur variabel yang dimaksud (Kerlinger, 1998). Uji 
reliabilitas digunakan teknik Alpha (?) Cronbach dengan menggunakan rumus: 
Rumus 3.2  alpha (?) Cronbach 
Kemudian dicari koefisien reliabilitas Alpha Cronbach dengan rumus: 
Rumus 3.3  Koefisien reliabilitas Alpha Cronbach 
? ?
? ?1
??
Kriteria yang dipergunakan untuk menentukan reliabilitas alat ukur 
didapatkan atas norma dari Guilford (1956), yaitu: 
0,00   0,19 :  hampir tidak reliabel, 
0,20   0,39 :  reliabilitas rendah,  
0,40   0,69 : reliabilitas sedang,  
0,70   0,89 :  reliabilitas tinggi,  
0,90   1,00 :   reliabilitas tinggi sekali. 
Populasi sasaran dalam penelitian ini yaitu seluruh pria dewasa awal yang 
bergaya metroseksual di pusat kebugaran X kota Bandung. 
Pria dewasa awal bergaya metroseksual yang memiliki karakteristik, yaitu: 
  Berusia 21-40 tahun, sudah melakukan perawatan dan memerhatikan 
penampilan minimal 1 tahun. 
Teknik penarikan sampel yang digunakan pada penelitian ini adalah teknik 
snowball sampling. Teknik ini merupakan salah satu dari teknik nonprobability 
sampling yang melibatkan sampel terdekat dengan peneliti sebagai gambaran dari 
populasi yang ada (Sugiyono, 2005). 
Untuk menghitung ukuran jumlah sampel dari populasi yang diketahui 
jumlahnya adalah menggunakan rumus sebagai berikut: 
Rumus 3.4 Penarikan Sampel 
? ? QPNd
..1
??
Keterangan : 
N  :  Jumlah objek penelitian dalam populasi 
d :  Batas kekeliruan yang dikehendaki  
s :  Ukuran Sampel 
2?  dengan dk =  1, taraf kesalahan 1 %, 5%, 10%, P = Q = 0.5 
Untuk memudahkan menghitung ukuran sampel dari populasi yang sudah 
diketahui jumlahnya, terdapat tabel penentuan jumlah sampel dari populasi 
tertentu yang dikembangkan oleh Isaac dan Michael dengan tingkat kesalahan 1%, 
5%, dan 10% (Sugiyono, 2005). Dalam penelitian ini, peneliti memutuskan 
memakai tingkat kesalahan 5% dari populasi sebanyak 55, sehingga minimal 
sampelnya adalah 48. 
Teknik analisis yang digunakan dalam penelitian ini untuk menganalisis 
data adalah deskriptif analisis, dimana langkah awal adalah melakukan 
perhitungan secara statistik yaitu dengan menghitung distribusi frekuensi data 
primer tiap-tiap pilihan jawaban yang didapat dari kuesioner yang diberikan 
kepada setiap responden.  
Rumus 3.5 Teknik Analisis Data 
Keterangan: 
f  = frekuensi dari jumlah responden yang menjawab   
N  = ukuran responden   
Hasil perhitungan tersebut kemudian digunakan untuk menarik kesimpulan 
secara induktif (dari peristiwa khusus menjadi kesimpulan umum), sehingga 
secara umum dapat menggambarkan skor body image. Untuk memperoleh 
gambaran mengenai faktor-faktor yeng memengaruhi body image pada pria 
dewasa awal yang bergaya metroseksual di pusat kebugaran X kota Bandung, 
maka dilakukan tabulasi silang atau cross tabulation antara skor body image 
dengan data penunjang. Dengan demikian akan diperoleh gambaran secara lebih 
jelas dan rinci. 
